\chapter{Εισαγωγή}

Η παγκόσμια ενεργειακή ζήτηση και η επιτακτική ανάγκη για βιώσιμη ανάπτυξη έχουν θέσει τον κτιριακό τομέα στο
επίκεντρο των σύγχρονων τεχνολογικών και περιβαλλοντικών προκλήσεων. Τα κτίρια ευθύνονται για σημαντικό ποσοστό της
παγκόσμιας κατανάλωσης ενέργειας και των εκπομπών αερίων του θερμοκηπίου, καθιστώντας την ενεργειακή τους αναβάθμιση
άμεση προτεραιότητα. Μέσα σε αυτό το ευρύτερο πλαίσιο, τα εκπαιδευτικά ιδρύματα (σχολεία και πανεπιστημιουπόλεις)
αποτελούν μια ιδιαίτερη και εξαιρετικά κρίσιμη κατηγορία υποδομών. Σε αντίθεση με τα τυπικά εμπορικά κτίρια, τα
σχολεία καλούνται να εξισορροπήσουν διττούς στόχους: αφενός την ελαχιστοποίηση του λειτουργικού και ενεργειακού τους
κόστους, και αφετέρου τη διασφάλιση ενός άριστου εσωτερικού περιβάλλοντος (\en{Indoor Environmental Quality, IEQ}).
Η ποιότητα αυτού του περιβάλλοντος, και ιδιαίτερα η ακουστική άνεση, έχει αποδειχθεί ότι επιδρά άμεσα στην υγεία, τη
συγκέντρωση και τη γνωστική απόδοση των μαθητών \cite{Mercugliano2025, Zhang2023}.

\textbf{Παραδοσιακή Διαχείριση έναντι Ψηφιακών Διδύμων (\en{Traditional vs. Digital Twin}).}
Η παραδοσιακή προσέγγιση στη διαχείριση των σχολικών υποδομών (\en{Facility Management}) παρουσιάζει σημαντικές
παθογένειες, οι οποίες την καθιστούν πλέον παρωχημένη. Ιστορικά, η λειτουργία των κτιρίων βασίζεται σε «απομονωμένα»
(\en{siloed}) συστήματα, όπου ο φωτισμός, η θέρμανση και η ασφάλεια λειτουργούν ανεξάρτητα, χωρίς κεντρική εποπτεία.
Η παρακολούθηση της ενέργειας γίνεται ετεροχρονισμένα, μέσω μηνιαίων ή εκκαθαριστικών λογαριασμών. Αυτό καθιστά
αδύνατο τον άμεσο εντοπισμό σπατάλης, όπως τα «κρυφά φορτία» (\en{phantom loads}) εκτός ωραρίου λειτουργίας ή τα
Σαββατοκύριακα, οδηγώντας σε συστηματικές ενεργειακές απώλειες. Αντίστοιχα, η συντήρηση του εξοπλισμού είναι αυστηρά
αντιδραστική (\en{reactive}): τα προβλήματα, όπως η βλάβη ενός ψυκτικού θαλάμου στο κυλικείο, αντιμετωπίζονται μόνο
αφότου εκδηλωθούν, προκαλώντας υψηλό κόστος επισκευής και λειτουργική διακοπή.

Η απάντηση σε αυτή την παραδοσιακή στασιμότητα έρχεται μέσω της τεχνολογίας των Ψηφιακών Διδύμων
(\en{Digital Twin}) \cite{Han2022, Kritzinger2018}. Σε αντίθεση με ένα απλό τρισδιάστατο μοντέλο, το Ψηφιακό
Δίδυμο ορίζεται ως η δυναμική, πραγματικού χρόνου εικονική αναπαράσταση ενός φυσικού συστήματος. Η φιλοσοφία του
βασίζεται στο τρίπτυχο \en{Monitor - Visualize - Control}. Τα δεδομένα από τους αισθητήρες
(\en{Internet of Things, IoT}) του φυσικού κτιρίου ενημερώνουν άμεσα το ψηφιακό αντίγραφο (\en{Sense/Monitor}), το
ψηφιακό σύστημα αναλύει και οπτικοποιεί τα δεδομένα σε διαδραστικούς χάρτες (\en{Visualize}), και επιστρέφει
αυτοματοποιημένες εντολές στον φυσικό χώρο (\en{Decide/Control}). Αυτή η μετάβαση από το \en{Reactive} στο
\en{Predictive} (Προγνωστικό) μοντέλο μετασχηματίζει τον τρόπο λειτουργίας: η κατανάλωση παρακολουθείται
\en{24/7}, ο εξοπλισμός ειδοποιεί για δυσλειτουργίες πριν την ολική βλάβη, και το περιβάλλον προσαρμόζεται αυτόματα.

\textbf{Το Ευρωπαϊκό Πλαίσιο και η Στρατηγική Ενσωμάτωση.}
Η αναγκαιότητα μετάβασης σε ευφυή συστήματα αποτελεί κεντρικό πυλώνα της ευρωπαϊκής πολιτικής. Το πρόγραμμα
\en{DIGITAL EUROPE} υπογραμμίζει τη σημασία της επιτάχυνσης της ψηφιακής ανάπτυξης, χρηματοδοτώντας την ανάπτυξη
τοπικών ψηφιακών διδύμων (\en{Local Digital Twins}) \cite{DigitalEurope2021}. Παράλληλα, η ευρωπαϊκή Οδηγία για την
Ενεργειακή Απόδοση των Κτιρίων (\en{EPBD}) προκρίνει εργαλεία όπως ο Δείκτης Ευφυούς Ετοιμότητας
(\en{Smart Readiness Indicator, SRI}), ενθαρρύνοντας τα κτίρια να καταστούν διαδραστικά.

Παρά την ύπαρξη αυτού του ισχυρού πλαισίου, η πρακτική εφαρμογή των Ψηφιακών Διδύμων εντοπίζεται κυρίως σε βαριές
βιομηχανικές εγκαταστάσεις. Στον χώρο της τυπικής πρωτοβάθμιας και δευτεροβάθμιας εκπαίδευσης, η υιοθέτηση παραμένει
σε εξαιρετικά πρώιμο στάδιο, κυρίως λόγω του απαγορευτικού κόστους των βιομηχανικών συστημάτων ελέγχου
(\en{Building Management Systems, BMS}). Εδώ ακριβώς εντοπίζεται το εφαρμοσμένο κενό που καλύπτεται στην παρούσα
διπλωματική, μέσω μιας αρχιτεκτονικής που βασίζεται σε \en{low-cost IoT} εξοπλισμό και λογισμικό ανοικτού κώδικα.

\section{Εισαγωγή στην Τεχνολογία των Ψηφιακών Διδύμων και Στόχοι της Μελέτης}

Η πλατφόρμα που αναπτύχθηκε στην παρούσα εργασία δεν περιορίζεται σε θεωρητική προσομοίωση, αλλά συνιστά μια πλήρως
λειτουργική (\en{end-to-end}) εφαρμογή \en{IoT} σε πραγματικό εκπαιδευτικό περιβάλλον (Εκπαιδευτήρια Πλάτων).
Ακολουθώντας τη διεθνή βιβλιογραφία για τον σχεδιασμό Έξυπνων Πανεπιστημιουπόλεων (\en{Smart Campuses}), η
αρχιτεκτονική γεφυρώνει το υλικό (\en{Hardware}) με το λογισμικό (\en{Software}) \cite{Ahmed2022IntelligentCampus,
Han2022}.

Στο φυσικό επίπεδο, εγκαταστάθηκε δίκτυο αισθητήρων και ελεγκτών (\en{ESP32}, \en{Shelly 1PM}, \en{Sonoff}). Στο
ψηφιακό επίπεδο, η διαμεταγωγή των δεδομένων υλοποιείται μέσω του πρωτοκόλλου \en{MQTT}, ενώ το λογισμικό ανοικτού
κώδικα \en{openHAB 4.x} λειτουργεί ως ο κεντρικός «εγκέφαλος» (\en{rules engine}) σε συνδυασμό με τη βάση
\en{InfluxDB}. Η τελική αλληλεπίδραση επιτυγχάνεται μέσω ενός προσαρμοσμένου \en{React 3D Dashboard}, το οποίο
επιτρέπει την πλήρη τρισδιάστατη περιήγηση (\en{3D Twin}) και παρακολούθηση των χώρων.

Ο κεντρικός στόχος της μελέτης εστιάζει στην απόδειξη της τεχνικής και οικονομικής βιωσιμότητας του συστήματος,
δομημένος πάνω σε τρεις βασικούς, μετρήσιμους πυλώνες (\en{3 Core Pillars}):
\begin{itemize}
  \item \textbf{Πυλώνας 1: Ποιότητα Περιβάλλοντος και Μάθηση (\en{Environmental Quality}).}
  Η παρακολούθηση της ακουστικής άνεσης μέσα στις αίθουσες διδασκαλίας σε πραγματικό χρόνο. Μέσω αυτοματοποιημένων
  οπτικών ειδοποιήσεων, όταν ο θόρυβος υπερβαίνει τα προκαθορισμένα όρια (π.χ. \(> \) \texttt{55 dBA} εντός
  μαθήματος), το σύστημα προστατεύει τη συγκέντρωση και τη γνωστική απόδοση των μαθητών.
  \item \textbf{Πυλώνας 2: Ενεργειακή Αποδοτικότητα (\en{Energy Efficiency}).}
  Η ποσοτική καταγραφή της κατανάλωσης ενέργειας και ο εντοπισμός σπατάλης μέσω έξυπνων μετρητών (\en{Shelly 1PM})
  και αυτοματισμών \en{openHAB}. Στόχος είναι η επαληθευμένη μείωση του λειτουργικού κόστους.
  \item \textbf{Πυλώνας 3: Λειτουργική Διαχείριση (\en{Facility Management}).}
  Η ενίσχυση της ασφάλειας υποδομών μέσω ενός ενοποιημένου \en{Digital Twin} \en{dashboard}. Η παρακολούθηση κρίσιμου
  εξοπλισμού, όπως τα ψυγεία του κυλικείου (θερμοκρασία, πόρτα), επιτρέπει την άμεση ειδοποίηση σε περίπτωση
  δυσλειτουργίας, αποτρέποντας την απώλεια αγαθών και επιτυγχάνοντας εποπτεία \en{24/7}.
\end{itemize}

Μέσα από αυτή τη διεπιστημονική προσέγγιση, η παρούσα διπλωματική φιλοδοξεί να αποδείξει πώς η παραδοσιακή διαχείριση
μπορεί να μετασχηματιστεί, καθιστώντας τα σχολικά κτίρια πιο πράσινα, ασφαλή και έξυπνα.
