\chapter{Συζήτηση και Κριτική Αξιολόγηση}

\section{Εισαγωγή στη Συζήτηση των Ευρημάτων}
Η παρούσα διπλωματική εργασία σχεδιάστηκε με γνώμονα τη διερεύνηση της πρακτικής εφαρμοσιμότητας και της προστιθέμενης αξίας των τεχνολογιών Ψηφιακού Διδύμου (\en{Digital Twin}) σε σχολικές υποδομές. Μέσω της πιλοτικής εφαρμογής στα Εκπαιδευτήρια Πλάτων, η έρευνα επιχείρησε να μεταβεί από τη θεωρητική σύλληψη των Έξυπνων Πανεπιστημιουπόλεων (\en{Smart Campuses}) σε μια απτή, μετρήσιμη και τεχνοοικονομικά αξιολογήσιμη εγκατάσταση. Τα αποτελέσματα που παρουσιάστηκαν στο προηγούμενο κεφάλαιο επιβεβαιώνουν πλήρως την κεντρική ερευνητική υπόθεση: η ενοποίηση υλικού χαμηλού κόστους (\en{Edge IoT}) με λογισμικό ανοιχτού κώδικα (\en{openHAB, InfluxDB}) δύναται να δημιουργήσει έναν κλειστό βρόχο ελέγχου ο οποίος βελτιώνει ταυτόχρονα το μαθησιακό περιβάλλον και την ενεργειακή αποδοτικότητα. Στο παρόν κεφάλαιο επιχειρείται η εις βάθος ερμηνεία αυτών των ευρημάτων, η σύγκρισή τους με την υφιστάμενη βιβλιογραφία, καθώς και η ανάλυση των περιορισμών και των προκλήσεων που αναδείχθηκαν κατά την επιχειρησιακή λειτουργία του συστήματος.

\section{Ερμηνεία των Αποτελεσμάτων Ποιότητας Εσωτερικού Περιβάλλοντος (\en{IEQ}) και Ακουστικής Άνεσης}
Η Ποιότητα Εσωτερικού Περιβάλλοντος (\en{Indoor Environmental Quality - IEQ}) αποτελεί ίσως τον κρισιμότερο παράγοντα για την εξασφάλιση της υγείας, της γνωστικής απόδοσης και της ψυχολογικής ευεξίας των μαθητών και των εκπαιδευτικών. Ιδιαίτερα η ακουστική άνεση, η οποία συχνά παραβλέπεται κατά τον σχεδιασμό σχολικών κτιρίων σε σχέση με τη θερμική ή την οπτική άνεση, τέθηκε στο επίκεντρο της λειτουργίας του Ψηφιακού Διδύμου.

\subsection{Η Ψυχολογική Προσέγγιση: Παθητική Αυτορρύθμιση Συμπεριφοράς}
Σύμφωνα με τις οδηγίες του Παγκόσμιου Οργανισμού Υγείας (\en{WHO}), τα επίπεδα θορύβου βάθους (\en{background noise}) σε μια άδεια σχολική αίθουσα δεν πρέπει να υπερβαίνουν τα 35 dBA, ώστε να εξασφαλίζεται επαρκής λόγος σήματος προς θόρυβο (\en{Signal-to-Noise Ratio, SNR $\geq +15$ dB}) για την καθαρότητα της ομιλίας \cite{WHO2015, Kephalopoulos2015}. Κατά τη διάρκεια της εκπαιδευτικής διαδικασίας, ωστόσο, τα επίπεδα αυτά ποικίλλουν έντονα. Η αρχική περίοδος αναφοράς (\en{baseline}), όπου το σύστημα λειτουργούσε αμιγώς ως παθητικός καταγραφέας (\en{Digital Shadow}), ανέδειξε συχνές υπερβάσεις του δυναμικού κατωφλίου των 55 dBA.

Η καινοτομία της παρέμβασης δεν εντοπίζεται απλώς στην καταγραφή, αλλά στη φύση της ανατροφοδότησης (\en{actuation}). Η επιλογή να αποφευχθεί η χρήση ηχητικών συναγερμών (\en{buzzers}) εντός της τάξης υπήρξε απολύτως συνειδητή και επιστημονικά τεκμηριωμένη. Η χρήση ενός επιπρόσθετου ηχητικού ερεθίσματος σε ένα ήδη θορυβώδες περιβάλλον θα προκαλούσε περαιτέρω διάσπαση προσοχής, γνωστική υπερφόρτωση και αυξημένο στρες τόσο στους μαθητές όσο και στον εκπαιδευτικό, διακόπτοντας βίαια τη ροή του μαθήματος.

Αντιθέτως, η ενεργοποίηση μιας διακριτικής οπτικής ένδειξης (\en{quiet-lamp}) λειτούργησε ως ένας μηχανισμός "παθητικής αυτορρύθμισης" (\en{passive behavioral nudging}). Όταν το σύστημα αντιλαμβανόταν συνεχή υπέρβαση του ορίου των 55 dBA για ένα προκαθορισμένο χρονικό διάστημα (π.χ. 20 δευτερόλεπτα), άναβε τη λυχνία. Η οπτική αυτή ειδοποίηση επέτρεψε στους μαθητές να αντιληφθούν μόνοι τους την αύξηση της έντασης και να χαμηλώσουν τον τόνο της φωνής τους, ενώ ταυτόχρονα παρείχε στον εκπαιδευτικό ένα αντικειμενικό εργαλείο διαχείρισης της τάξης. Η κατακόρυφη πτώση των αιχμών θορύβου που καταγράφηκε στα διαγράμματα του Grafana κατά τη δεύτερη φάση της μελέτης, αποδεικνύει ότι οι τεχνολογίες IoT δεν χρησιμεύουν μόνο για τη μηχανολογική διαχείριση ενός κτιρίου, αλλά μπορούν να διαδραματίσουν ενεργό παιδαγωγικό ρόλο, βελτιώνοντας την ακουστική άνεση και μειώνοντας την κόπωση (\en{vocal fatigue}) των διδασκόντων.

\section{Ενεργειακή Βελτιστοποίηση και Τεχνοοικονομική Σκοπιμότητα στη Διαχείριση Εγκαταστάσεων (\en{Facility Management})}
Στον άξονα της ενεργειακής αποδοτικότητας, το Ψηφιακό Δίδυμο μετατράπηκε από ένα εργαλείο ευεξίας σε ένα αυστηρό σύστημα Διαχείρισης Εγκαταστάσεων (\en{Facility Management}) και Προγνωστικής Συντήρησης (\en{Predictive Maintenance}). Η μείωση της μέσης ημερήσιας κατανάλωσης κατά 19,7\% (από 223 σε 179 kWh/ημέρα) αποτελεί ένα στατιστικά σημαντικό και εμπορικά κρίσιμο εύρημα.

\subsection{Η Αντιμετώπιση των Κρυφών Φορτίων (\en{Phantom Loads})}
Τα σχολικά συγκροτήματα παρουσιάζουν εξαιρετικά ασυνεχή προφίλ κατανάλωσης. Παρατηρούνται ακραίες αιχμές ζήτησης κατά τις πρωινές ώρες λειτουργίας και σχεδόν μηδενική ζήτηση τα απογεύματα, τα Σαββατοκύριακα και τις περιόδους διακοπών. Παρά ταύτα, η ανάλυση των δεδομένων της περιόδου αναφοράς (πριν την εφαρμογή του συστήματος) ανέδειξε σημαντική κατανάλωση ενέργειας κατά τις ώρες αδράνειας. Αυτό οφείλεται κυρίως στα «κρυφά» φορτία (\en{phantom loads}), δηλαδή σε συσκευές που παραμένουν σε λειτουργία ή σε κατάσταση αναμονής χωρίς ουσιαστικό λόγο.

Χαρακτηριστικό παράδειγμα αποτέλεσε ο εξοπλισμός του κυλικείου. Μέσω της τοποθέτησης των έξυπνων μετρητών Shelly 1PM και των αισθητήρων κατάστασης θύρας (\en{reed switches}), το σύστημα άρχισε να καταγράφει τη συχνότητα ανοίγματος των θυρών των επαγγελματικών ψυγείων και την αντίστοιχη άσκοπη λειτουργία του συμπιεστή. Η εγκαθίδρυση του κανόνα \texttt{FridgeGuardian} στο openHAB (ενεργοποίηση τοπικού βομβητή όταν η πόρτα παρέμενε ανοιχτή πέραν ενός χρονικού ορίου) εξάλειψε την απώλεια ψύξης. Ιδιαίτερα σημαντική ήταν η Year-over-Year (\en{YoY}) σύγκριση του Νοεμβρίου, όπου καταγράφηκε μείωση της τάξης του 32,5\% (από 252 kWh/ημέρα τον Νοέμβριο του 2024 σε 170 kWh/ημέρα τον Νοέμβριο του 2025). Η αιχμή αυτή της εξοικονόμησης επιβεβαιώνει την αποτελεσματικότητα του αμφίδρομου ελέγχου (κλείσιμο διακοπτών, απενεργοποίηση φορτίων εκτός ωραρίου) κατά τους πλέον ενεργοβόρους χειμερινούς μήνες.

\subsection{Ανάλυση Κόστους Κύκλου Ζωής (\en{LCC}) και ROI}
Η τεχνοοικονομική μελέτη (\en{ROI Calculator}) κατέδειξε περίοδο απόσβεσης (\en{Payback Period}) 42,5 μηνών και 5ετές ROI της τάξης του 41,02\%. Τα νούμερα αυτά αποκτούν ακόμη μεγαλύτερη βαρύτητα εάν συγκριθούν με τα παραδοσιακά Συστήματα Διαχείρισης Κτιρίων (\en{Building Management Systems - BMS}). Ένα τυπικό BMS κλειστής αρχιτεκτονικής απαιτεί τεράστιο αρχικό κόστος κεφαλαίου (\en{CAPEX}) για καλωδιώσεις, ιδιόκτητα πρωτόκολλα (\en{proprietary hardware}) και υψηλά κόστη συντήρησης (\en{OPEX}) με ετήσιες άδειες χρήσης λογισμικού.

Αντιθέτως, το προτεινόμενο σύστημα βασίστηκε στην προσέγγιση του "Brownfield Integration", δηλαδή στην ενσωμάτωση του υφιστάμενου εξοπλισμού σε ένα σύγχρονο IoT δίκτυο, χωρίς να απαιτείται ξήλωμα ή αλλαγή των βαρέων υποδομών του σχολείου. Χρησιμοποιώντας εξοπλισμό «ράφι» (\en{COTS - Commercial Off-The-Shelf}) όπως μικροελεγκτές ESP32, και δωρεάν λογισμικό ανοιχτού κώδικα, η πλατφόρμα πέτυχε επιχειρησιακά αποτελέσματα επιπέδου Enterprise BMS, κρατώντας το συνολικό κόστος επένδυσης κάτω από τις 20.000 \euro.

\section{Θεωρητική Ανάλυση: Η Μετάβαση από την Ψηφιακή Σκιά στο Ψηφιακό Δίδυμο}
Στον ακαδημαϊκό χώρο της Πληροφορικής και της Μηχανικής, παρατηρείται συχνά μια εσφαλμένη ταύτιση της απλής τηλεμετρίας IoT ή των τρισδιάστατων σχεδίων BIM με τον όρο "Ψηφιακό Δίδυμο". Σύμφωνα με την αυστηρή ταξινόμηση της βιβλιογραφίας \cite{Kritzinger2018}, \cite{Han2022}, απαιτείται σαφής διαχωρισμός τριών βαθμίδων:
\begin{itemize}
\item \textbf{\en{Digital Model}:} Η στατική ψηφιακή αναπαράσταση χωρίς αυτόματη ροή δεδομένων (π.χ. ένα σχέδιο CAD).
\item \textbf{\en{Digital Shadow}:} Η ψηφιακή αναπαράσταση που λαμβάνει αυτόματα δεδομένα από το φυσικό αντικείμενο (μονόδρομη ροή - Sense), όπως τα περισσότερα IoT Dashboards.
\item \textbf{\en{Digital Twin}:} Το σύστημα όπου υφίσταται αμφίδρομη ροή (\en{bidirectional data flow}). Τα δεδομένα του φυσικού χώρου ενημερώνουν τον ψηφιακό, και οι αλγοριθμικές αποφάσεις του ψηφιακού χώρου επιφέρουν άμεση φυσική μεταβολή (\en{Actuation}).
\end{itemize}

Η παρούσα εργασία γεφυρώνει αυτό το ακαδημαϊκό κενό, αποδεικνύοντας πρακτικά την εφαρμογή της τρίτης και ανώτατης βαθμίδας. Μέσω της αρχιτεκτονικής του openHAB, το οποίο λειτούργησε ως σημασιολογικό ενδιάμεσο λογισμικό (\en{semantic middleware}), υλοποιήθηκε ο πλήρης κύκλος \textit{\en{Sense-Decide-Act}}. Ο μικροελεγκτής ESP32 ανιχνεύει τον θόρυβο (\en{Sense}), αποστέλλει τα δεδομένα μέσω MQTT στον κεντρικό διακομιστή Raspberry Pi, η μηχανή κανόνων (\en{Rules Engine}) αποφασίζει βάσει του ορίου των 55 dBA και του σχολικού ωραρίου (\en{Decide}), και τέλος, το σύστημα αποστέλλει εντολή ελέγχου στο ρελέ Sonoff για να ανάψει η φυσική λάμπα εντός της τάξης (\en{Act}). Η διπλή αυτή κατεύθυνση των δεδομένων επικυρώνει απόλυτα τον χαρακτηρισμό της πλατφόρμας ως ένα πραγματικό Ψηφιακό Δίδυμο, διαχωρίζοντάς την από τα συμβατικά συστήματα τηλεμετρίας (\en{Digital Shadows}).

\section{Προκλήσεις, Περιορισμοί και Επεκτασιμότητα (\en{Scalability})}
Η εξαγωγή συμπερασμάτων από μια μελέτη περίπτωσης (\en{case study}) σε πραγματικό περιβάλλον οφείλει να συνοδεύεται από κριτική εξέταση των περιορισμών της εφαρμογής και των προκλήσεων που ενδέχεται να προκύψουν κατά την κλιμάκωση (\en{scalability}) του συστήματος σε άλλα σχολικά συγκροτήματα.

\subsection{Τεχνικοί Περιορισμοί και Εξάρτηση Δικτύου}
Ο πρώτος σημαντικός περιορισμός αφορά την αξιοπιστία της δικτυακής υποδομής. Εφόσον το σύνολο των κόμβων IoT (\en{Edge Nodes}) χρησιμοποιεί το ασύρματο τοπικό δίκτυο (\en{Wi-Fi}) του σχολείου για την επικοινωνία με τον MQTT Broker, τυχόν αστάθεια ή διακοπή λειτουργίας των Access Points (\en{AP}) οδηγεί σε προσωρινή απώλεια τηλεμετρίας. Για την αντιμετώπιση αυτού του κινδύνου σε μελλοντικές εγκαταστάσεις μεγάλων διαστάσεων (\en{multi-building campuses}), προτείνεται η χρήση πρωτοκόλλων χαμηλής ισχύος και μεγάλης εμβέλειας, όπως το LoRaWAN ή η δημιουργία απομονωμένων δικτύων Zigbee/Matter, τα οποία δεν εξαρτώνται από το εμπορικό δίκτυο Wi-Fi του ιδρύματος.

\subsection{Τοπική Επεξεργασία στην Παρυφή και Αποδοτικότητα Δικτύου}
Μια από τις σημαντικότερες τεχνικές προκλήσεις κατά την εισαγωγή αισθητήρων (ειδικά μικροφώνων) σε σχολικές αίθουσες είναι η διατήρηση χαμηλού δικτυακού φόρτου και η σταθερότητα του συστήματος σε πραγματικές συνθήκες λειτουργίας. Για τον λόγο αυτό, η αρχιτεκτονική του συστήματος σχεδιάστηκε με έμφαση στην τοπική επεξεργασία (\en{edge processing}) αντί της αποστολής ακατέργαστων ροών στο cloud. Η επιλογή αυτή μειώνει σημαντικά το απαιτούμενο εύρος ζώνης και αποτρέπει την υπερφόρτωση του δικτύου σε ώρες αιχμής.

Ο μικροελεγκτής ESP32 συλλέγει το ηχητικό σήμα μέσω του πρωτοκόλλου I2S και υπολογίζει τοπικά τη Μέση Στάθμη Ηχητικής Πίεσης (\en{Equivalent Continuous Sound Level - LAeq}) σε decibel (\en{dBA}) εντός πτητικής μνήμης (\en{RAM}). Προς τον κεντρικό διακομιστή αποστέλλεται αποκλειστικά η συμπυκνωμένη αριθμητική τιμή (π.χ. 58.2 dBA), γεγονός που περιορίζει τον όγκο τηλεμετρίας ανά κόμβο. Σε συνδυασμό με την ασφάλεια δικτύου (κρυπτογραφημένες ζεύξεις, έλεγχος πρόσβασης και απομόνωση υπηρεσιών), το σύστημα επιτυγχάνει ανθεκτική και αποδοτική λειτουργία σε επίπεδο campus.

\subsection{Γενικευσιμότητα (\en{Generalizability}) και Κουλτούρα Χρηστών}
Προκειμένου ένα τέτοιο σύστημα να επεκταθεί σε περιφερειακό επίπεδο (π.χ. σε όλα τα δημόσια σχολεία ενός Δήμου), πρέπει να υπερκεραστεί το εμπόδιο της εξοικείωσης των χρηστών. Το διδακτικό προσωπικό και η διοίκηση του σχολείου πρέπει να εκπαιδευτούν ώστε να αντιμετωπίζουν την πλατφόρμα όχι ως "εργαλείο παρακολούθησης της εργασίας τους", αλλά ως βοηθό για τη βελτίωση του μαθησιακού περιβάλλοντος. Η σχεδίαση της διεπαφής (3D Dashboard σε React) έλαβε υπόψη αυτή την ανάγκη, παρέχοντας ένα ιδιαίτερα φιλικό περιβάλλον χρήστη (\en{UX}) που δεν απαιτεί γνώσεις προγραμματισμού ή μηχανικού αυτοματισμών, καθιστώντας την τεχνολογία προσιτή στον τελικό χρήστη.

\section{Ευθυγράμμιση με Ευρωπαϊκές Πολιτικές και το Όραμα των \en{Smart Campuses}}
Τα ευρήματα της παρούσας μελέτης βρίσκονται σε απόλυτη εναρμόνιση με το μακροπρόθεσμο στρατηγικό πλαίσιο της Ευρωπαϊκής Ένωσης. Το πρόγραμμα \\textit{\en{DIGITAL EUROPE}} δίνει ρητή έμφαση στη δημιουργία "Τοπικών Ψηφιακών Διδύμων" (\en{Local \en{Digital Twins}}) ως μέσο για την ενίσχυση της βιωσιμότητας των πόλεων και των κοινοτήτων. Παράλληλα, η εφαρμογή του Ψηφιακού Διδύμου ανταποκρίνεται στις επιταγές της Ευρωπαϊκής Πράσινης Συμφωνίας (\en{European Green Deal}) για την ενεργειακή αναβάθμιση του κτιριακού αποθέματος.

Επιπρόσθετα, η εισαγωγή του Ψηφιακού Διδύμου στην εκπαιδευτική βαθμίδα προσδίδει στο έργο τεράστια παιδαγωγική αξία. Η σχολική εγκατάσταση παύει να είναι απλώς ένα στατικό κέλυφος και μετατρέπεται σε ένα "Ζωντανό Εργαστήριο" (\en{Living Lab}). Οι μαθητές έρχονται σε άμεση επαφή με ζωντανά δεδομένα (Big Data, IoT, περιβαλλοντικοί δείκτες), γεγονός που μπορεί να ενισχύσει τα προγράμματα εκπαίδευσης STEM (Επιστήμη, Τεχνολογία, Μηχανική, Μαθηματικά) και να καλλιεργήσει ενεργά την περιβαλλοντική τους συνείδηση. Η διπλωματική αυτή αποδεικνύει ότι τα Ψηφιακά Δίδυμα δεν αποτελούν προνόμιο αποκλειστικά της βαριάς βιομηχανίας (\en{Industry 4.0}), αλλά μια ώριμη, προσβάσιμη τεχνολογία ικανή να μετασχηματίσει ριζικά το σύγχρονο εκπαιδευτικό οικοσύστημα (\en{Education 4.0}).

\section{Διαλειτουργικότητα (Interoperability) και Ενσωμάτωση Υφιστάμενων Υποδομών}
Ένα από τα σημαντικότερα τεχνικά επιτεύγματα της παρούσας μελέτης είναι η απόδειξη της έννοιας της διαλειτουργικότητας (interoperability) και της πρακτικής εφαρμογής του 'Brownfield Integration'. Στη βιομηχανία, η αναβάθμιση σε ένα ψηφιακό οικοσύστημα σπάνια συνεπάγεται την πλήρη αποξήλωση του παλαιού εξοπλισμού. Η πραγματική πρόκληση για έναν Μηχανικό είναι η ενοποίηση υφιστάμενων (legacy) υποδομών με τις σύγχρονες τεχνολογίες Διαδικτύου των Πραγμάτων (IoT).

Το σύστημα που αναπτύχθηκε υπερβαίνει κατά πολύ τον απλό 'Ψηφιακό Σκιασμό' (Digital Shadow), ο οποίος περιορίζεται στη μονόδρομη ροή δεδομένων για την απλή οπτικοποίηση. Αντιθέτως, μεταβαίνει στο επίπεδο ενός πραγματικού Ψηφιακού Διδύμου (true Digital Twin) μέσω της εγκαθίδρυσης αμφίδρομης επικοινωνίας και ελέγχου. Χαρακτηριστικότερο παράδειγμα αυτής της μετάβασης αποτελεί η επιτυχής ενσωμάτωση της υφιστάμενης υποδομής PLC (Programmable Logic Controller) που διέθετε το σχολείο για τον έλεγχο των πυλών οχημάτων (vehicular gates). Αντί να αντικατασταθούν τα βαρέα μοτέρ και οι ελεγκτές, τοποθετήθηκαν ρελέ ξηρής επαφής (dry-contact relays) τα οποία επικοινωνούν μέσω πρωτοκόλλου MQTT.

Η προσέγγιση αυτή επέτρεψε τον απομακρυσμένο έλεγχο των πυλών απευθείας από την τρισδιάστατη διεπαφή (3D Dashboard) της πλατφόρμας. Σε συνδυασμό με τους MQTT-based ενεργοποιητές (actuators) για την ανατροφοδότηση του θορύβου μέσα στις σχολικές αίθουσες (έλεγχος οπτικής λυχνίας), η πλατφόρμα αποδεικνύει την ικανότητά της να γεφυρώνει συστήματα διαφορετικών κατασκευαστών και γενεών. Η επιτυχία αυτού του εγχειρήματος καταρρίπτει την αντίληψη ότι τα Έξυπνα Σχολεία (Smart Campuses) απαιτούν εξωφρενικά κόστη υλοποίησης και κλειστές αρχιτεκτονικές BMS.

\section{Παιδαγωγική Αξία: Το Ψηφιακό Δίδυμο ως Εκπαιδευτικό Εργαλείο}
Ενώ τα περισσότερα Συστήματα Διαχείρισης Κτιρίων (BMS) εξυπηρετούν αποκλειστικά τους διαχειριστές της εγκατάστασης (Facility Managers), η εισαγωγή ενός Ψηφιακού Διδύμου σε ένα σχολικό συγκρότημα προσφέρει μια ανεκτίμητη, παράλληλη εκπαιδευτική διάσταση. Το ίδιο το κτίριο μετατρέπεται σε ένα «Ζωντανό Εργαστήριο» (Living Lab) για τους μαθητές, προσφέροντας τους πρακτικές εμπειρίες στον τομέα του STEM (Επιστήμη, Τεχνολογία, Μηχανική και Μαθηματικά).

\subsection{Εικονικά Εργαστήρια (Virtual Labs) και Αναλυτική Μάθησης}
Οι αισθητήρες που έχουν εγκατασταθεί για τη λειτουργική διαχείριση παράγουν έναν τεράστιο όγκο ανοιχτών δεδομένων (big data), τα οποία μπορούν να αξιοποιηθούν στη μαθησιακή διαδικασία. Για παράδειγμα, στο μάθημα της Φυσικής ή της Πληροφορικής, οι μαθητές μπορούν να αντλήσουν τις χρονοσειρές από τη βάση InfluxDB και να μελετήσουν τη μεταβολή της θερμοκρασίας, να αναλύσουν τη διάδοση των ηχητικών κυμάτων (dBA) μέσα στην τάξη, ή να υπολογίσουν την ηλεκτρική ισχύ (Watts) που καταναλώνουν τα ψυγεία.

Αυτή η προσέγγιση προάγει την εκπαίδευση βάσει έργου (Project-Based Learning). Η πλατφόρμα, μέσω των 2D και 3D δυναμικών κατόψεων (Floorplans), επιτρέπει τη δημιουργία Εικονικών Εργαστηρίων (Virtual Labs). Οι μαθητές οπτικοποιούν τις αόρατες μεταβλητές του χώρου τους, καλλιεργούν την περιβαλλοντική τους συνείδηση και κατανοούν πρακτικά τις έννοιες της Εξοικονόμησης Ενέργειας, βλέποντας σε πραγματικό χρόνο τις επιπτώσεις των πράξεών τους (π.χ. τι συμβαίνει στην κατανάλωση όταν αφήνουν μια πόρτα ανοιχτή) \cite{Li2024}.

\section{Προοπτικές Τεχνητής Νοημοσύνης (AI) και Προγνωστικής Συντήρησης}
Με το θεμέλιο της αναπτυχθείσας πλατφόρμας να είναι πλέον λειτουργικό και σταθερό, διανοίγονται τεράστιες προοπτικές για τη μελλοντική της επέκταση. Ο όγκος των τηλεμετρικών δεδομένων που συγκεντρώνεται καθημερινά, καθιστά το σύστημα έτοιμο για την ενσωμάτωση αλγορίθμων Μηχανικής Μάθησης (Machine Learning - ML) και αυτόνομων πρακτόρων (AI Agents).

\subsection{Μετάβαση στο Cognitive Digital Twin}
Η τρέχουσα υλοποίηση βασίζεται σε προκαθορισμένους, στατικούς κανόνες ελέγχου (rules-based logic) στο ενδιάμεσο λογισμικό (openHAB), όπως για παράδειγμα το όριο των 55 dBA. Το επόμενο εξελικτικό βήμα είναι η μετάβαση σε ένα Γνωστικό Ψηφιακό Δίδυμο (Cognitive Digital Twin). Σε αυτό το μοντέλο, οι αλγόριθμοι Τεχνητής Νοημοσύνης θα αναλύουν ιστορικά δεδομένα για να εντοπίζουν δυναμικά τις ιδανικές συνθήκες.

Για παράδειγμα, η ανάλυση ανωμαλιών (Anomaly Detection) θα μπορούσε να εξετάζει την κατανάλωση ισχύος των κινητήρων του ψυγείου σε συνάρτηση με την εσωτερική θερμοκρασία και τον αριθμό ανοιγμάτων της πόρτας. Εάν το σύστημα εντοπίσει ότι ο συμπιεστής λειτουργεί περισσότερο από το κανονικό για να διατηρήσει την ψύξη, μπορεί να σημάνει συναγερμό για επερχόμενη βλάβη (π.χ. απώλεια ψυκτικού υγρού) πολύ πριν το ψυγείο σταματήσει να λειτουργεί. Η Προγνωστική Συντήρηση (Predictive Maintenance) αυτής της μορφής ελαχιστοποιεί τον χρόνο διακοπής λειτουργίας (downtime) και μειώνει δραματικά τα κόστη συντήρησης του εξοπλισμού, επιβεβαιώνοντας τον ρόλο του Ψηφιακού Διδύμου ως το απόλυτο εργαλείο για την επιχειρηματική διαχείριση σύγχρονων εγκαταστάσεων.

Σε επόμενο στάδιο, η ίδια υποδομή μπορεί να υποστηρίξει υβριδικά μοντέλα πρόβλεψης (time-series forecasting) για ημερήσια κατανάλωση, ταξινόμηση συμβάντων λειτουργίας και αυτόματη βελτιστοποίηση setpoints ανά ζώνη κτιρίου. Με αυτόν τον τρόπο, το σύστημα θα μετασχηματιστεί από αντιδραστικό πλαίσιο κανόνων σε προσαρμοστικό μηχανισμό λήψης αποφάσεων, ικανό να συνδυάζει λειτουργικούς περιορισμούς, ενεργειακούς στόχους και επιχειρησιακές προτεραιότητες σε πραγματικό χρόνο.

