\chapter{Ανασκόπηση Βιβλιογραφίας και Θεωρητικό Υπόβαθρο}

\section{Εισαγωγή στην Τεχνολογία των Ψηφιακών Διδύμων (Digital Twins)}
Η έννοια του Ψηφιακού Διδύμου (Digital Twin - DT) έχει αναδειχθεί την τελευταία δεκαετία ως μία από τις πλέον επιδραστικές τεχνολογίες στον τομέα της 4ης Βιομηχανικής Επανάστασης (Industry 4.0) και του Διαδικτύου των Πραγμάτων (IoT). Παρότι οι ρίζες της τεχνολογίας εντοπίζονται στον τομέα της αεροδιαστημικής (NASA) για την παρακολούθηση απομακρυσμένων διαστημικών σκαφών, η ραγδαία εξέλιξη των υπολογιστικών συστημάτων και η μείωση του κόστους των αισθητήρων επέτρεψαν τη μετάβασή της στον κτιριακό και εκπαιδευτικό τομέα.

\subsection{Η Εξέλιξη: Από το Ψηφιακό Μοντέλο στο Ψηφιακό Δίδυμο}
Στη σύγχρονη ακαδημαϊκή βιβλιογραφία, αποτελεί συχνό φαινόμενο η σύγχυση και η εσφαλμένη ταύτιση της απλής τρισδιάστατης μοντελοποίησης με τα πραγματικά Ψηφιακά Δίδυμα. Προκειμένου να τεθεί ένα σαφές ερευνητικό πλαίσιο, είναι απαραίτητος ο αυστηρός εννοιολογικός διαχωρισμός των βαθμίδων ψηφιακής αναπαράστασης, ο οποίος βασίζεται αποκλειστικά στη ροή των δεδομένων (data flow) μεταξύ του φυσικού και του εικονικού αντικειμένου \cite{Kritzinger2018}.

\begin{itemize}
\item \textbf{Ψηφιακό Μοντέλο (Digital Model):} Αποτελεί την ψηφιακή αναπαράσταση ενός υπαρκτού ή μελλοντικού φυσικού συστήματος (όπως ένα αρχιτεκτονικό σχέδιο CAD ή ένα στατικό μοντέλο BIM). Η κρίσιμη παράμετρος εδώ είναι ότι δεν υφίσταται καμία απολύτως αυτοματοποιημένη ανταλλαγή δεδομένων μεταξύ του φυσικού και του ψηφιακού αντικειμένου. Κάθε αλλαγή στο ψηφιακό μοντέλο πρέπει να εισαχθεί χειροκίνητα από τον χρήστη.
\item \textbf{Ψηφιακή Σκιά (Digital Shadow):} Πρόκειται για την εξέλιξη του ψηφιακού μοντέλου, όπου εγκαθιδρύεται μια αυτοματοποιημένη, μονόδρομη ροή δεδομένων από το φυσικό αντικείμενο προς το ψηφιακό. Τα περισσότερα σύγχρονα συστήματα τηλεμετρίας, όπως τα dashboards που παρακολουθούν παραμέτρους (π.χ. θερμοκρασία, κατανάλωση) σε πραγματικό χρόνο, κατατάσσονται σε αυτή την κατηγορία. Μια μεταβολή στη φυσική κατάσταση (π.χ. αύξηση της θερμοκρασίας) αντικατοπτρίζεται αυτόματα στο ψηφιακό ταμπλό, αλλά το σύστημα αδυνατεί να επιδράσει αντίστροφα στο φυσικό περιβάλλον.
\item \textbf{Ψηφιακό Δίδυμο (Digital Twin):} Η τρίτη και ανώτατη βαθμίδα απαιτεί την ύπαρξη μιας πλήρως αμφίδρομης, αυτοματοποιημένης ροής δεδομένων. Το ψηφιακό αντικείμενο όχι μόνο λαμβάνει ζωντανά δεδομένα από το φυσικό του αντίστοιχο (Sense), αλλά είναι σε θέση να αναλύει τα δεδομένα, να λαμβάνει αποφάσεις (Decide) και να στέλνει πίσω εντολές ενεργοποίησης (Act), επιφέροντας αλλαγές στο φυσικό περιβάλλον (actuation). Αυτός ο κλειστός βρόχος ελέγχου (closed-loop control) είναι η βασική προϋπόθεση για τον χαρακτηρισμό ενός συστήματος ως αυθεντικό Ψηφιακό Δίδυμο.
\end{itemize}

\subsection{Η Αρχιτεκτονική Πέντε Επιπέδων (5-Layer Architecture)}
Για την επιτυχή υλοποίηση ενός Ψηφιακού Διδύμου σε πολύπλοκα περιβάλλοντα, όπως είναι ένα σχολικό συγκρότημα (Smart Campus), η έρευνα των Han et al. (2022) προτείνει μια τυποποιημένη αρχιτεκτονική πέντε επιπέδων \cite{Han2022}. Το μοντέλο αυτό διασφαλίζει την επεκτασιμότητα (scalability) και τη διαλειτουργικότητα (interoperability) των συστημάτων. Τα επίπεδα αυτά περιλαμβάνουν: (1) το \textit{Φυσικό Επίπεδο (Physical Layer)} όπου συλλέγονται τα πρωτογενή δεδομένα μέσω αισθητήρων IoT, (2) το \textit{Επίπεδο Δικτύου (Connection Layer)} που εξασφαλίζει την ασφαλή διακίνηση δεδομένων (π.χ. μέσω MQTT), (3) την \textit{Πλατφόρμα Δεδομένων (Data Layer)} για την ενοποίηση και αποθήκευση σε βάσεις χρονοσειρών, (4) το \textit{Εικονικό Επίπεδο (Virtual Layer)} που παρέχει την τρισδιάστατη χωρική οπτικοποίηση (3D Models), και τέλος, (5) το \textit{Επίπεδο Υπηρεσιών (Service Layer)} όπου εκτελούνται οι αλγόριθμοι λήψης αποφάσεων (Rules Engine) και οι αυτοματισμοί. Η συγκεκριμένη αρχιτεκτονική υιοθετήθηκε πλήρως ως ο κατευθυντήριος άξονας για την ανάπτυξη της πλατφόρμας της παρούσας διπλωματικής εργασίας.

\section{Έξυπνες Πανεπιστημιουπόλεις (Smart Campuses) και το Ευρωπαϊκό Πλαίσιο}
Η εφαρμογή των Ψηφιακών Διδύμων έχει αρχίσει να μετατοπίζεται από την αμιγώς βιομηχανική παραγωγή (Industry 4.0) στον αστικό και κτιριακό τομέα, στοχεύοντας στη δημιουργία Έξυπνων Πόλεων (Smart Cities) και Έξυπνων Σχολικών Υποδομών (Smart Campuses).

\subsection{Ευρωπαϊκές Πολιτικές και Πρωτοβουλίες}
Η υιοθέτηση των ψηφιακών διδύμων ευθυγραμμίζεται απόλυτα με τους στρατηγικούς στόχους της Ευρωπαϊκής Ένωσης. Το πρόγραμμα \textit{DIGITAL EUROPE} δίνει ρητή έμφαση στη δημιουργία "Τοπικών Ψηφιακών Διδύμων" (Local Digital Twins) ως βασικό εργαλείο για την ενίσχυση της βιωσιμότητας των έξυπνων κοινοτήτων και την αποτελεσματικότερη διαχείριση κτιριακών υποδομών \cite{DigitalEurope2023}. Επιπρόσθετα, η Ευρωπαϊκή Πράσινη Συμφωνία (European Green Deal) καθιστά επιτακτική την ενεργειακή αναβάθμιση του κτιριακού αποθέματος. Η ενσωμάτωση τεχνολογιών IoT σε σχολεία, μέσω της συνεχούς παρακολούθησης της ενεργειακής συμπεριφοράς, αποτελεί ένα καίριο βήμα για τη μετάβαση σε υποδομές μηδενικών εκπομπών \cite{IoTAnalytics2020}.

\subsection{Συναφές Ερευνητικό Έργο και Πιλοτικές Εφαρμογές}
Σε ευρωπαϊκό και εθνικό επίπεδο, αρκετές πρόσφατες μελέτες έχουν εξετάσει τις προοπτικές των ψηφιακών διδύμων. Μια χαρακτηριστική περίπτωση είναι η μελέτη "Building Digital Twins for Smart Cities: A Case Study in Greece" από ερευνητές του Εθνικού Μετσόβιου Πολυτεχνείου (ΕΜΠ), η οποία διερεύνησε την ενσωμάτωση Μοντέλων Πληροφοριών Κτιρίου (BIM) με τεχνολογίες IoT σε ένα διώροφο έξυπνο κτίριο στη Λάρισα. Το έργο αυτό κατέδειξε πώς η εγκατάσταση αισθητήρων για την παρακολούθηση της ενεργειακής κατανάλωσης και των περιβαλλοντικών συνθηκών μπορεί να βελτιώσει άμεσα τη λειτουργική αποδοτικότητα και τη λήψη αποφάσεων στη διαχείριση εγκαταστάσεων (Facility Management) \cite{Evangelou2022}.

Σε διεθνές επίπεδο, η έρευνα των Cui et al. (2023) επικεντρώθηκε στην "Ψηφιακή προσομοίωση διδύμων ενός σχολικού κτιρίου στη Δανία". Η εν λόγω μελέτη απέδειξε την αξία της χρήσης προηγμένων αλγορίθμων Model Predictive Control (MPC) και μη γραμμικών μοντέλων (όπως τα ARX) για τη βελτιστοποίηση της ενεργειακής χρήσης και τη διατήρηση της θερμικής άνεσης εντός των σχολικών αιθουσών, λαμβάνοντας υπόψη εξωτερικές μεταβλητές όπως η ηλιακή ακτινοβολία \cite{Cui2023}. Παράλληλα, πρόσφατες υλοποιήσεις σε σχολικά περιβάλλοντα, όπως το ερευνητικό έργο «SchoolAIR» στην Πορτογαλία, ανέδειξαν τη βιωσιμότητα συστημάτων χαμηλού κόστους (βασισμένων σε μικροελεγκτές ESP32 και Raspberry Pi) για τη διαχείριση της ποιότητας του εσωτερικού αέρα (IAQ) \cite{Balla2023, Agca2023}.

Αν και τέτοιου είδους πρωτοβουλίες επιβεβαιώνουν ότι η παρακολούθηση (monitoring) με εμπορικά διαθέσιμο (COTS - Commercial Off-The-Shelf) εξοπλισμό είναι απολύτως εφικτή, συνήθως περιορίζονται στη βαθμίδα της «Ψηφιακής Σκιάς» (Digital Shadow). Παρέχουν, δηλαδή, δεδομένα σε πραγματικό χρόνο αλλά δεν κλείνουν τον βρόχο ελέγχου με αυτοματοποιημένες ενέργειες στον φυσικό χώρο. Αντίστοιχα, ευρύτερες προσεγγίσεις, όπως η ενσωμάτωση συστημάτων BIM-GIS σε μεγάλες πανεπιστημιουπόλεις (π.χ. στο Πανεπιστήμιο του Τορίνο) για την κεντρική διαχείριση παγίων (Asset Management), αποδεικνύουν μεν τη σπουδαιότητα της 3D οπτικοποίησης, αλλά υπογραμμίζουν την τεχνική δυσκολία μετάβασης σε ένα πλήρως αμφίδρομο και αυτόνομο Ψηφιακό Δίδυμο χωρίς τη χρήση εξαιρετικά δαπανηρών υποδομών.

\section{Ποιότητα Εσωτερικού Περιβάλλοντος (IEQ) και Μαθησιακή Διαδικασία}
Ένας από τους κύριους πυλώνες στους οποίους εστιάζει ένα σχολικό Ψηφιακό Δίδυμο είναι η βελτιστοποίηση της Ποιότητας Εσωτερικού Περιβάλλοντος (Indoor Environmental Quality - IEQ). Το σχολικό περιβάλλον διαδραματίζει καθοριστικό ρόλο στη συγκέντρωση, τη γνωστική απόδοση και την υγεία των μαθητών και των εκπαιδευτικών.

\subsection{Η Ακουστική Άνεση ως Κρίσιμος Παράγοντας}
Ο θόρυβος στις αίθουσες διδασκαλίας αποτελεί έναν από τους πλέον επιβαρυντικούς παράγοντες για την εκπαιδευτική διαδικασία. Οι συνεχείς οχλήσεις μειώνουν τη συγκέντρωση των μαθητών, αυξάνουν τα επίπεδα στρες και προκαλούν έντονη κόπωση (vocal fatigue) στους εκπαιδευτικούς, οι οποίοι αναγκάζονται να αυξάνουν διαρκώς την ένταση της φωνής τους.

Σύμφωνα με τις επίσημες κατευθυντήριες οδηγίες του Παγκόσμιου Οργανισμού Υγείας (WHO), η μέση στάθμη θορύβου υποβάθρου (background noise) σε μια άδεια (unoccupied) σχολική αίθουσα δεν θα πρέπει να υπερβαίνει τα 35 dBA \cite{WHO2015, Kephalopoulos2015}. Ο στόχος αυτού του αυστηρού ορίου είναι η διασφάλιση επαρκούς Λόγου Σήματος προς Θόρυβο (Signal-to-Noise Ratio - SNR) της τάξης των +15 dB, ώστε η φωνή του εκπαιδευτικού να είναι απολύτως καθαρή και κατανοητή από κάθε σημείο της αίθουσας. Παράλληλα, οργανισμοί όπως ο ANSI (American National Standards Institute) και το ISO προτείνουν αντίστοιχα όρια για τη μέγιστη αντήχηση (RT60), τονίζοντας τη σημασία της ακουστικής \cite{ANSI2010, ISO2008, Mogas2021}.

Ωστόσο, κατά τη διάρκεια ενός ενεργού μαθήματος, τα επίπεδα θορύβου είναι εξαιρετικά δυναμικά. Η παρούσα βιβλιογραφία υποδεικνύει ότι απαιτούνται δυναμικοί μηχανισμοί ειδοποίησης, χωρίς όμως αυτοί να γίνονται παρεμβατικοί. Η χρήση ισχυρών ηχητικών συναγερμών (buzzers) σε περιπτώσεις φασαρίας έχει αποδειχθεί λανθασμένη πρακτική, καθώς προσθέτει επιπλέον θόρυβο στο ήδη βεβαρημένο περιβάλλον, διακόπτοντας το μάθημα. Αντιθέτως, η χρήση οπτικών ενδείξεων (όπως η "quiet-lamp" που αναπτύχθηκε σε αυτή τη διπλωματική) αποτελεί μια βέλτιστη πρακτική παθητικής αυτορρύθμισης (behavioral nudging) για τη διατήρηση του θορύβου κάτω από δυναμικά κατώφλια λειτουργίας (π.χ. 55 dBA).

\subsection{Θερμική Άνεση και Ποιότητα Αέρα}
Πέραν της ακουστικής, η θερμική άνεση και η συγκέντρωση Διοξειδίου του Άνθρακα (CO2) είναι κρίσιμες μεταβλητές. Σύμφωνα με μελέτες που αφορούν το μικροκλίμα των σχολείων, συγκεντρώσεις CO2 άνω των 700-1000 ppm προκαλούν αίσθημα υπνηλίας και δραματική πτώση της γνωστικής απόδοσης. Η ένταξη αισθητήρων που παρακολουθούν συνεχώς τη θερμοκρασία, την υγρασία και τον αερισμό στο Ψηφιακό Δίδυμο, επιτρέπει στη διοίκηση να εξασφαλίζει τις ιδανικές συνθήκες για μάθηση, προλαμβάνοντας καταστάσεις δυσφορίας πριν αυτές επηρεάσουν τους μαθητές.

\section{Ενεργειακή και Λειτουργική Διαχείριση (Facility Management)}
Ο δεύτερος κεντρικός πυλώνας της βιβλιογραφίας των ψηφιακών διδύμων αφορά τη Λειτουργική Διαχείριση των Εγκαταστάσεων (Facility Management) και την Ενεργειακή Αποδοτικότητα. Τα σχολικά συγκροτήματα χαρακτηρίζονται από ένα ιδιαίτερο προφίλ λειτουργίας: παρουσιάζουν τεράστια ζήτηση ενέργειας κατά τις πρωινές ώρες, ενώ παραμένουν ανενεργά για μεγάλα διαστήματα (απογεύματα, Σαββατοκύριακα, διακοπές).

\subsection{Η Αντιμετώπιση των Κρυφών Φορτίων (Phantom Loads)}
Παρά την απουσία δραστηριότητας κατά τις ώρες αδράνειας, η βιβλιογραφία καταδεικνύει ότι τα δημόσια και ιδιωτικά κτίρια σπαταλούν σημαντικά ποσά ενέργειας λόγω των λεγόμενων "κρυφών φορτίων" (phantom loads). Εξοπλισμός σε κατάσταση αναμονής (stand-by), φώτα που ξεχάστηκαν ανοιχτά, και κυρίως βαρέα συστήματα ψύξης-θέρμανσης (όπως οι επαγγελματικοί καταψύκτες και τα ψυγεία των σχολικών κυλικείων) λειτουργούν άσκοπα.

Η μετάβαση στο Ψηφιακό Δίδυμο προσφέρει μια άμεση, τεχνολογική λύση σε αυτό το πρόβλημα. Με την εγκατάσταση έξυπνων μετρητών κατανάλωσης (όπως τα ρελέ της Shelly) σε συνδυασμό με αισθητήρες κατάστασης (π.χ. μαγνητικές επαφές θυρών), το σύστημα μπορεί να ανιχνεύσει λειτουργικές ανωμαλίες. Η εφαρμογή κανόνων (rules engine) που ειδοποιούν άμεσα όταν μια πόρτα ψυγείου παραμένει ανοιχτή, αποτρέπει την απώλεια ψύξης και ελαχιστοποιεί την άσκοπη λειτουργία των συμπιεστών \cite{Apostolopoulos2022, Markoska2019, Fokaides2020, Zamanidou2024}.

\subsection{Προγνωστική Συντήρηση (Predictive Maintenance)}
Ένα από τα κορυφαία οφέλη που αναγνωρίζεται στη βιβλιογραφία των Digital Twins είναι η δυνατότητα Προγνωστικής Συντήρησης. Μέσω της συνεχούς καταγραφής των ενεργειακών προφίλ (π.χ. της διαρκούς καταγραφής της Ισχύος σε Watts), το σύστημα μπορεί να αναγνωρίσει εγκαίρως μικρές αποκλίσεις που υποδηλώνουν μηχανική φθορά. Εάν ένα ψυγείο αρχίσει να καταναλώνει σταθερά 20% περισσότερη ενέργεια για να διατηρήσει την ίδια θερμοκρασία, το Ψηφιακό Δίδυμο εντοπίζει την ανωμαλία και ειδοποιεί τους τεχνικούς για ενδεχόμενη διαρροή φρέον ή βλάβη στον συμπιεστή, πολύ πριν η συσκευή τεθεί εκτός λειτουργίας, εξοικονομώντας σημαντικούς οικονομικούς πόρους για τη σχολική μονάδα \cite{EPBD2024, Apostolopoulos2022}.

\section{Το Ερευνητικό Κενό και η Συνεισφορά της Πλατφόρμας}
Αναλύοντας το υφιστάμενο ακαδημαϊκό και τεχνολογικό τοπίο, διαπιστώνεται ότι, ενώ οι θεωρητικές προσεγγίσεις για τα Smart Campuses αφθονούν, οι πρακτικές, πλήρως λειτουργικές υλοποιήσεις \textit{αληθινών} Ψηφιακών Διδύμων στην Πρωτοβάθμια και Δευτεροβάθμια εκπαίδευση παραμένουν σπάνιες. Στη σύγχρονη βιβλιογραφία, η πλειονότητα των σχολικών εγκαταστάσεων IoT ταξινομείται θεωρητικά στο «Επίπεδο 300» (Level 300). Λειτουργούν δηλαδή ως «Ψηφιακές Σκιές» (Digital Shadows) που προσφέρουν εξαιρετικά δεδομένα παρακολούθησης (monitoring) και ειδοποιήσεις μέσω dashboards, στερούνται όμως της ικανότητας αμφίδρομου ελέγχου (closed-loop control) που απαιτείται για την κατάταξή τους στην ανώτατη βαθμίδα του «Επιπέδου 500» (πλήρες Digital Twin).

Παραδοσιακά, η επίτευξη αυτού του επιπέδου ελέγχου ανατίθεται σε βιομηχανικά Συστήματα Διαχείρισης Κτιρίων (BMS). Ωστόσο, τα συστήματα αυτά απαιτούν απαγορευτικά υψηλό αρχικό κόστος επένδυσης (CAPEX), βασίζονται σε κλειστά και ιδιόκτητα πρωτόκολλα (proprietary hardware) και προϋποθέτουν εξειδικευμένο προσωπικό συντήρησης, καθιστώντας τα πρακτικά απρόσιτα για το μέσο σχολικό συγκρότημα. Στον αντίποδα, οι φθηνές εμπορικές λύσεις έξυπνου σπιτιού (smart home apps) λειτουργούν ως μεμονωμένες «νησίδες» αυτοματισμού, παρέχοντας περιορισμένες δυνατότητες χωρίς ενοποιημένη διαχείριση επιπέδου εγκατάστασης (Enterprise Level).

Το ερευνητικό κενό που έρχεται να καλύψει η παρούσα διπλωματική εργασία εντοπίζεται ακριβώς στη γεφύρωση αυτών των δύο άκρων: στην ανάπτυξη μιας \textbf{επαναλήψιμης (replicable), χαμηλού κόστους μεθοδολογίας, αυστηρά βασισμένης σε τεχνολογίες ανοιχτού κώδικα (open-source)}. Συνδυάζοντας προσιτούς μικροελεγκτές (όπως το ESP32) και συσκευές Edge (Shelly, Sonoff) με βιομηχανικά πρωτόκολλα μηνυμάτων (MQTT) και ένα ισχυρό σημασιολογικό ενδιάμεσο λογισμικό (semantic middleware - openHAB), η αναπτυχθείσα πλατφόρμα εγκαθιδρύει την πλήρη αλληλουχία \textit{Sense - Decide - Act}. Αποδεικνύει έτσι στην πράξη ότι ο αμφίδρομος έλεγχος, η τρισδιάστατη οπτικοποίηση και η μετάβαση σε ένα ολοκληρωμένο Έξυπνο Σχολείο είναι τεχνολογικά εφικτή και οικονομικά βιώσιμη, μετασχηματίζοντας τον σχολικό χώρο σε έναν ενεργό και δυναμικό ψηφιακό οργανισμό.
